\documentclass[a4paper,10pt]{article}

%Lorsqu'on utilise le moteur eTeX, certaines de ces fonctionnalités sont automatiquement accessibles (c'est le cas de \middle, \numexpr, etc.), mais pas d'autres (c'est le cas des compteurs supplémentaires). Pour activer ces fonctionnalités manquantes, on peut charger le package etex.sty. Ainsi, l'utilisation d'etex.sty est une solution courante au problème d'avoir trop de compteurs définis (c'est le cas si on charge ensemble trop de packages du type tikz, pstricks, xymatrix, ...)

\usepackage{etex}

%%%%Pour la francisation (package Babel appelé  à la fin du préambule)%%%
\usepackage[utf8]{inputenc} %choix de l'encodage Latin1 ou UTf-8
\usepackage[T1]{fontenc}

%%%%%%%%%Géométrie de la page, Mise en page %%%%%%%%%%
\usepackage[a4paper,hmargin=1 cm,bottom=2cm,top=2cm,headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
%%Pour la numerotation des bas de pages avec le compteur lastpage%%%
\usepackage{lastpage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%¨Puce, Listess%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
%Pour changer la puce de liste dans tout le document :
%AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}}

%%%%%%%%%%%%%%Fontes et Symboles, Mise en forme%%%%%%%%%%%

%%Divers%%%%
\usepackage{eurosym}  %pour le symbole de l'euro
\usepackage{lmodern}
\usepackage{url} %pour la gestion des adresses web avec la commande \url{}
\usepackage[np]{numprint}
%%%%%%%%%%%%Là encore il y a de grosses différences entre le monde anglo-saxon et les francophones.Le séparateur des décimales est un point en anglais et une virgule en français. Leséparateur des milliers est une virgule en anglais et une espace insécable en français. Ilest préférable dutiliser le package numprint (\usepackage{numprint}) qui associé àfrenchb produira la bonne typographie.
%123456789 = 123456789 \numprint{123456789} = 123 456 789  \numprint{3,1415926535897932384626} = 3,141 592 653 589 793 238 462 6  \numprint{12.34} = 12,34  En plus tu peux préciser les unités de cette façon : \numprint[kg]{12.34} = 12,34 kg ou encore \numprint[\degres C]{22} = 22°C Si tu veux utiliser le raccourci \np{} au lieu de \numprint{}, il te faut charger le package de cette façon : \usepackage[np]{numprint}
%%%%%%%%%%%

\usepackage{pifont,fourier}
\usepackage[normalem]{ulem}
%Commmandes \uuline{} pour un soulignement double
%\uwave{} pour un soulignement  avec des vagues
% \sout[} pour barrer et \xout{} pour hachurer
\usepackage{cancel} %Commande \cancel{} pour barrer en oblique

%%%%%Environnements et symboles spéciaux pour faire joli%%%%%%
%%%Pour des environnements + jolis avec insertion de logo%%%%
\usepackage[tikz]{bclogo}

\usepackage{framed}  %Le package « framed» Crée 3 nouveaux environnements, qui se comportent comme des minipage de largeur \linewidth, mais permettant en plus de se casser entre plusieurs pages.     * framed : avec un cadre autour;     * shaded : avec un fonc coloré (il faut définir la couleur shadecolor);     * leftbar : avec une barre le long du côté gauche.
%%%dont PAckages utilisés par David Robert%%%%%%

\usepackage{xcolor}
% options : rgb,cmyk,gray,hsb,html pour transformer automatiquement toutes les couleurs du docuement dans le mode choisi
%\definecolor{mauve}{rgb}{0.7,0,0.43}
%\color{couleur} bascule
%\textcolor{couleur}{texte}
%\pagecolor{couleur}
%\colorbox{couleur}
%\fcolorbox{couleur}


\usepackage{fancybox}



%%%%%PAckages pour les Maths%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[]{amsmath,amsfonts,theorem,amssymb,stmaryrd}
\usepackage{amscd}

%%%%%%%%%%%%Graphiques%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{graphicx}		
%\rotatebox[origin=x0x1]{angle}{texte} avec xox1 parmi t (top) l (left) r (right) B (ligne de base) et b (bottomm)
%\resizebox{largeur}{hauteur}{texte} pour faire rentrer u nelement encombrant dans une boite					
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pstricks-add,pst-xkey,pst-circ}
%\begin{picture}(0,0) permet d'insérer n'importe quoi, n'importe où sans prendre de place (utilie pour annoter une figure en eps)
%Une autre technique est \makebox[0cm][alignement]{texte}
%Exemple:
%\includegraphics[scale=1]{singe.eps}
%\begin{picture}(0,0)
%\put(-27,10){$\sqrt[3]{8}$}
%\end{picture}
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{petri}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%Tableaux%%%%%%%%%%%
\usepackage{tabularx}

\usepackage{multicol}
%\begin{multicols}[titre]{nb colonnes}
\setlength{\columnseprule}{0.25pt}

%%%%%%%% Faire de l'air autour d'une fraction (surtout ds un tableau)
\newcommand{\delair}[1]{\setlength{\fboxrule}{0mm} \fbox{#1}}



%%%%%%%%%%%%%%%Ecriture d'algorithmes Insertion de code source %%%%%%%%%%%

%%%%%Package verbatim%%%%

\usepackage{verbatim} 
%LE package verbatim améliore la présentation des verbatim
% Il  fournit un environnement {comment} pour insérerer des commentaires
%dans le fichier source sans faire précéder toutes les lignes de %

%%Pour améliorer envore la présentation des verbatim%%%%
\usepackage{fancyvrb}

%%%%%Package listings%%%%%%%%%%%%

\usepackage{listings}
%On utilise l?environnement lstlisting pour insérer
%un code source.
%En plus de l?environnement lstlisting, on peut également utiliser la
%commande \lstinline qui fonctionne comme la commande \verb, en ce
%sens qu?on peut utiliser n?importe quel caractère comme délimiteur. Enfin,
%la commande \lstinputlisting permet de charger un code source depuis
%un fichier externe.
%Il y a deux manières de préciser des options : soit via l?option de l?envi-
%ronnement ou de la commande, soit en utilisant la commande \lstset
%qui permet de définir des options de manière globale.

\lstset{ %
  language=Python,                % the language of the code
  basicstyle=\normalfont\ttfamily,           % the size of the fonts that are used for the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny,  % the style that is used for the line-numbers
  %stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
  %numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  %frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  %title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  breakindent=1cm,
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{red},       % comment style
  %stringstyle=\ttfamily\color{green},         % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  morekeywords={*,...},              % if you want to add more keywords to the set
  deletekeywords={...}              % if you want to delete keywords from the given language
  upquote=true,columns=flexible,
  frame=lines,
  extendedchars=true,
xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm
}

\usepackage[french,vlined]{algorithm2e}

%%%Macros Stephane Gonnord%%%
%% mes macros à moi, version latex2e
%% d'apres SG, NH, MM etc.


\newenvironment{proof}{{\sc Preuve :}\begin{rm}}{\end{rm}\cqfd}
\newenvironment{solut}{{\sc Solution :}\begin{rm}}{\end{rm}}
\newenvironment{rappel}{{\sc Rappel :}\begin{rm}}{\end{rm}}

\newenvironment{fait}{{\sc Fait :}\begin{rm}}{\end{rm}}
\newenvironment{coro}{{\sc Corollaire :}\begin{rm}}{\end{rm}}
\newenvironment{propri}{{\sc Propri\'et\'e :}\begin{rm}}{\end{rm}}
\newenvironment{propris}{{\sc Propri\'et\'es :}\begin{rm}}{\end{rm}}


%\newtheorem{exple}{\sc Exemple}[chapter]
\newtheorem{exple}{\sc Exemple}
{\theoremstyle{break}
\newtheorem{exples}[exple]{\sc Exemples}
}
%\newtheorem{theo}{\sc Th\'eor\`eme}
\newtheorem{lemma}{\sc Lemme}
%\newtheorem{lemma}{\sc Lemme}[chapter]
\newtheorem{propo}{\sc Proposition}
{\theorembodyfont{\rmfamily}
\newtheorem{rema}{\sc Remarque}
\theoremstyle{break}\newtheorem{remas}[rema]{\sc Remarques}
}

%{\theoremstyle{break}
\newtheorem{exo}{\sc Exercice}
{\theorembodyfont{\rmfamily}\newtheorem{exo-f}{\sc Exercice}}
%}

%\newtheorem{exo-f}{\sc Exercice}

\newtheorem{theo}{\sc Th\'eor\`eme}
\newcounter{theocmpt}
\setcounter{theocmpt}{1}
\renewenvironment{theo}[1]{
    \begin{center}
    \begin{minipage}{15cm}
{\flushleft\sc Th\'eor\`eme~\thetheocmpt} --- {\it #1}

\vspace{0.2cm}
%\em
\begin{tabular}{|l}
\begin{minipage}{14.5cm}
}
{
\end{minipage}\end{tabular}
\stepcounter{theocmpt}
\end{minipage}
\end{center}
}

% \newtheorem{exo-p}
% \newcounter{exocmpt}
% \setcounter{exocmpt}{1}
% \renewenvironment{exo-p}[1]{
%     \begin{center}
%     \begin{minipage}{15cm}
% {\flushleft\sc Exercice~\exocmpt} --- {\it #1}

% \vspace{0.2cm}
% %\em
% \begin{tabular}{|l}
% \begin{minipage}{14.5cm}
% }
% {
% \end{minipage}\end{tabular}
% \stepcounter{exocmpt}
% \end{minipage}
% \end{center}
% }


\newtheorem{defi}{\sc D\'efinition}
\newcounter{defcmpt}
\setcounter{defcmpt}{1}
\renewenvironment{defi}[1]{
    \begin{center}
    \begin{minipage}{15cm}
{\flushleft\sc D\'efinition~\thedefcmpt} --- {\it #1}

\vspace{0.2cm}
%\em
\begin{tabular}{||l}
\begin{minipage}{14.5cm}
}
{
\end{minipage}\end{tabular}
\stepcounter{defcmpt}
\end{minipage}
\end{center}
}


%%%% PASSAGE LATEX %%% 
\newcommand{\dis}{\displaystyle}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\B}{\mathbb{B}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\U}{\mathbb{U}}


\renewcommand{\AA}{{\cal A}}
\newcommand{\BB}{{\cal B}}
\newcommand{\CC}{{\cal C}}
\newcommand{\DD}{{\cal D}}
\newcommand{\EE}{{\cal E}}
\newcommand{\FF}{{\cal F}}
\newcommand{\GG}{{\cal G}}
\newcommand{\HH}{{\cal H}}
\newcommand{\II}{{\cal I}}
\newcommand{\KK}{{\cal K}}
\newcommand{\LL}{{\cal L}}
\newcommand{\MM}{{\cal M}}
\newcommand{\NN}{{\cal N}}
\newcommand{\PP}{{\cal P}}
\newcommand{\RR}{{\cal R}}
\renewcommand{\SS}{{\cal S}}
\newcommand{\TT}{{\cal T}}
\newcommand{\UU}{{\cal U}}
\newcommand{\VV}{{\cal V}}

\newcommand{\si}{{\rm si}}
\newcommand{\sinon}{{\rm sinon}}


\renewcommand{\[}{[\![}
\renewcommand{\]}{]\!]}





\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}

\newcommand{\dsum}{\sum\limits}
\newcommand{\dprod}{\prod\limits}

\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\vphi}{\varphi}
\newcommand{\ie}{{\it i.e.\/}\ }
\newcommand{\etc}{{\it etc.}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\norme}[1]{\left\|{#1}\right\|}
\newcommand{\normet}[1]{\left|\!\left|\!\left|#1\right|\!\right|\!\right|}
\newcommand{\vabs}[1]{\left|{#1}\right|}
\newcommand{\Frac}[2]{\dis{#1\over#2}}


\newcommand{\Ker}{{\rm Ker\,}}
\renewcommand{\Im}{{\rm Im\,}}
\newcommand{\Diag}{{\rm Diag}}
\newcommand{\tr}{\mathop{\rm tr}}
\newcommand{\GL}{\mathop{\rm GL}}
\newcommand{\Sp}{\mathop{\rm Sp}}
\newcommand{\Mat}{\displaystyle\mathop{\rm Mat}}
\newcommand{\Vect}{\displaystyle\mathop{\rm Vect}}
\newcommand{\e}{\textup{e}}
\newcommand{\re}{\textrm{Re}}
\newcommand{\Pas}{\displaystyle\mathop{\rm Pas}}
\newcommand{\rg}{{\displaystyle\mathop{\rm rg}}}

\newcommand{\floor}[1]{\lfloor#1\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil#1\rceil}
\newcommand{\scal}[2]{<\!\!#1|#2\!\!>}
\newcommand{\scalvide}{<\!\!\cdot|\cdot\!\!>}
\newcommand{\pa}[1]{\left({#1}\right)}

\renewcommand{\choose}[2]{\binom{#1}{#2}}


\newcommand{\Tend}[2]{\mathop{\longrightarrow}\limits_{#1\rightarrow#2}}
\newcommand{\tend}[1]{{\displaystyle\mathop{\longrightarrow}_{#1}}}

\renewcommand{\=}{\mathop{=}\limits}
\newcommand{\limenn}{\mathop{\longrightarrow}\limits_{n\rightarrow+\infty}}
\newcommand{\cvs}{\mathop{\longrightarrow}\limits_{n\rightarrow+\infty}^{cv.s.}}
\newcommand{\cvu}{\mathop{\longrightarrow}\limits_{n\rightarrow+\infty}^{cv.u.}}
\newcommand{\Lim}[2]{{\dis\lim_{#1\to#2}}}
\newcommand{\simlim}{\mathop{\sim}\limits}

\newcommand{\aff}{\leftarrow}

\newcommand\un{{\bf 1}}


\newcommand{\conj}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\Max}[1]{\mathop{\rm Max}\limits_{#1}}
\newcommand{\Min}[1]{\mathop{\rm Min}\limits_{#1}}
\newcommand{\Sup}[1]{\mathop{\rm Sup}\limits_{#1}}
\newcommand{\Inf}[1]{\mathop{\rm Inf}\limits_{#1}}

\renewcommand{\arccos}{{\rm Arccos}}
\newcommand{\argsh}{{\rm Argsh}}
\newcommand{\argth}{{\rm Argth}}
\newcommand{\cotan}{{\rm cotan}}


\newcommand{\appli}[5]{{#1}\left|\!\left|\begin{matrix}{#2}&\longrightarrow&{#3\qquad\ }\\{#4}&\longmapsto&{#5}\end{matrix}\right.\right.}

\newcommand{\cqfd}
{\mbox{}
\nolinebreak
\hfill
\rule{2mm}{2mm}
\medbreak
\par}

%%find macros_moi


%% guillemets francais

%\newcommand{\g}[1]{\og #1\fg}

\newcommand{\Id}{\mbox{\rm Id}}
%%%%%%% Fin des Macros de Stéphane Gonnord %%%


%%%%%Macros mathématiques complémentaires %%%%

%Delimiteurs
\newcommand{\delim}[3]{\raise #1\hbox{$\left #2\vbox to #3{}\right.$}}

%%%%%%%%%%%Suites%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\suite}[1]{\ensuremath{\left(#1_{n}\right)}}
\newcommand{\Suite}[2]{\ensuremath{\left(#1\right)_{#2}}}
%

%%%%%%%%%%Systemes%%%%%%%%%%%
\newcommand{\sys}[2]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  \negthickspace\negthickspace #1\\
  \negthickspace\negthickspace #2\\
 \end{array}
\right.\negthickspace\negthickspace}
\newcommand{\Sys}[3]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
 \end{array}
\right.}
\newcommand{\Sysq}[4]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
  #4\\
 \end{array}
\right.}

%Valeur absolue

\newcommand{\valabs}[1]{\delim{2pt}{|}{9pt}#1\delim{2pt}{|}{9pt}}

%%%%Fin Macros Maths complémentaires%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%%Francisation%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[french]{babel}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%Flottants%%%%
%packages qui doivent etre chargés après le package babel
%car ils utilsient le package caption
\usepackage{float,afterpage}
%Deux types de flottants par défaut : figure et table
%\begin{figure}[préférences de placement dans l'orde de gauche à droite: t,,b,h,p,h!,H]
%\caption[texte court pour la liste]{légende}
%Liste des flottants ; \listoffigures ou \listoftables ou  \listeof{flottant}{titre}
%Placements par défaut pour tout le document: \floatplacement{figure}{t}
%Légende avec \caption{Légende} suivie de \label{Etiquette}
%Quand un flottant passe en mode p aucun autre flottant ne peut etre inséré
%tant qu'une page entire de flottants n'a pas été composée
%Pour vider le stocke de flottants on utilise la commande \clearpage
%\clearpage force u nsaut de page et réserve la page suivante aux flottants
% Pour finir la page en cours, utiliser \afterpage{\clearpage} 

%Défintion de nouveaux flottants
%\newfloat{nom}{positionnement}{extension du fichier de liste}[compteur d'appui]
%\newfloat{ex}{hb}{loex}[chapter]
%\floatname{ex}{\textit{Exemple}} nom dans la légende du flottant
%\floatstyle{boxed}
%\listof{ex}{Liste des exemples de code}

\usepackage[section]{placeins}
%pour que les flottants soient bien inclus dans la section à laquelle ils appartiennent

\begin{document}


\begin{enumerate}
\item On construit une liste chaînée \verb+L+ par :
\begin{center}
\verb+L = ajoute(ajoute(ajoute(ajoute(creerListe(), 2),7),1),8)+
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Donner le tuple qui représente la liste chaînée \verb+L+.
\item Donner le tuple qui représente la liste chaînée obtenue par \verb+queue(L)+.
\item Quel est le résultat de l'évaluation de \verb+tete(queue(queue(L)))+ ?
\end{enumerate}

\item En utilisant exclusivement les fonctions de l'implémentation qui a été rappelée en début d'exercice, écrire une fonction 
\verb+somme(L)+ qui renvoie la somme des éléments de la liste chaînée \verb+L+. 

{\bcattention{} \itshape Vous ne pouvez  utiliser que les fonctions de l'implémentation fonctionnelle fournie dans l'énoncé, il ne s'agit pas d'une implémentation objet ou avec des listes Python. }

\end{enumerate}

\end{document}

